\chapter{Analyse und Soll-Konzept}
\section{Analyse der aktuell gängigen Praxis}
Bisher ist es üblich, bei einer Software Übersetzungsdateien mitzuliefern. Die Übersetzungsdatei enthält entweder alle verschiedenen Sprachen oder es wird für jede Sprache eine eigene Datei mitgeliefert. Dieses Konzept hat den Nachteil, dass bei einem Update die Dateien manuell zusammengeführt werden müssen oder vorgenommene Anpassungen überschrieben werden.\\
Vor- und Nachteile der aktuell gängigen Praxis:
\begin{itemize}
\item Vorteile der Übersetzungsdateien:
\begin{itemize}
\item Immer verfügbar
\item Schnell im Zugriff
\item Kein Netzwerk/Internet notwendig
\item Die Übersetzungstabellen können bei Updates der Software ausgetauscht werden oder an den Kunden angepasst werden
\item Einfacher Zugriff über Softwarebibliotheken
\end{itemize}
\item Nachteil der Übersetzungsdateien:
\begin{itemize}
\item Bei einem Update müssen die Sprachdateien manuell zusammengeführt werden oder vorgenommene Anpassungen werden überschrieben
\end{itemize}
\end{itemize}
\newpage
\section{Soll-Konzept}
Es soll eine Lösung geschaffen werden, um eine Software in verschiedenen Sprachen und kundenspezifischen Anpassungen auszuliefern, welche folgende Anforderungen erfüllt:
\begin{itemize}
\item Im Betrieb immer verfügbar. Eine Störung der Internetleitung darf keine Störung des Betriebsablaufes nach sich ziehen
\item Im Betrieb schnell im Zugriff. Während der Einrichtungsphase darf der Zugriff verzögert sein
\item Keine Störungen bei Updates trotz kundenspezifischer Anpassungen
\item Einfacher Zugriff über eine Softwarebibliothek
\item Einsetzbar auf den Plattformen Linux und Windows
\item Unterstützung verschiedener Frameworks für das User Interface
\end{itemize}

Erreicht werden sollen diese Ziele durch eine flexible Verkettung der Speicherorte für die Texte. Die Übersetzungen in die verschiedenen Sprachen können von einem Übersetzer bzw. einer Übersetzungsagentur in einer Webanwendung eingepflegt werden. Kundenspezifische Anpassungen lassen sich ebenfalls in dieser Webanwendung einpflegen, ohne dass alle Texte neu eingepflegt werden. Der geplante bzw. vom Autor empfohlene Ausbau sieht wie folgt aus:\\
Die beim Kunden eingesetzte Instanz der Software meldet sich bei dem REST-Service der Webanwendung und wird durch einen API-Token identifiziert. Um tolerant gegen Störungen der Netzwerkverbindung bzw. Internetanbindung zu sein und keine merkbare Latenz beim Starten und Bedienen der Anwendung zu verursachen, werden die Texte in einer lokalen Datenbank vorgehalten. Zur weiteren Optimierung der Zugriffszeit werden die Texte nicht jedes Mal aus der Datenbank gelesen, sondern im Arbeitsspeicher vorgehalten.\\
Das oben skizzierte Schema soll allerdings auf keinen Fall fest vorgeschrieben werden, sondern sich leicht erweitern bzw. austauschen lassen. Das hat u.a. den Hintergrund, dass dadurch leicht auf eine andere Datenbanktechnologie gewechselt werden kann. Dazu muss nur der Teil, welcher für die Speicherung zuständig ist, ausgetauscht werden. Die lokale Speicherung der Texte hat auch den Vorteil, dass es weniger Bedenken in Hinblick auf den Datenschutz geben wird. Ohne die lokale Zwischenspeicherung hat jedes Laden eines Textes eine Anfrage an den Server zur Folge, durch welche sich die Benutzung einer Software nachverfolgen lässt. Bei der beschriebenen Lösung werden die Übersetzungen nur beim ersten Mal von einem Server abgerufen und anschließend die Lokale Kopie verwendet.
\newpage
Zum Erstellen von grafischen Benutzerinterfaces haben sich unter verschiedenen Programmiersprachen diverse Frameworks etabliert. Es soll die Benutzung für folgende Frameworks vorgesehen werden:
\begin{itemize}
\item Java:
\begin{itemize}
\item Konsolenanwendung
\item Swing
\item JavaFX
\end{itemize}
\item .NET (Core):
\begin{itemize}
\item Konsolenanwendung
\item ASP .NET Core (Webanwendungen)
\item WPF (Windows Presentation Foundation)
\end{itemize}
\end{itemize}
Während der Entwicklung soll immer darauf geachtet werden, dass sowohl diese Liste, wie auch die Speicherorte nur den ersten Entwurf beschreiben. Es ist davon auszugehen, dass in Zukunft noch weitere Anwendungsfälle hinzukommen. Die Erweiterbarkeit wird mit Hilfe von Vererbung und weiteren objektorientierten Mitteln erreicht. Es können im Nachhinein neue Klassen für bestimmte Anwendungsfälle erstellt werden.\\
Die Webanwendung soll auf dem Web- bzw. Applikationsserver Apache Tomcat aufsetzen und zur dauerhaften Speicherung eine PostgreSQL Datenbank verwenden. Die Kommunikation mit der Client Bibliothek soll über eine REST-Schnittstelle erfolgen. Um bei der Übersetzung der Anwendungen auch die Hilfe externer Übersetzer in Anspruch nehmen zu können, muss die Webanwendung über eine Benutzerverwaltung verfügen. Dies erlaubt eine Steuerung, welcher Benutzer auf welche Anwendung und Sprache zugreifen darf.